% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Conclusão}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as principais contribuições, limitações, lições aprendidas durante o desenvolvimento do trabalho, dificuldades enfrentadas e perspectivas de trabalhos futuros.


%%% Início de seção. %%%
\section{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes-consideracoes}

A criação do \emph{\imprimirtitulo} é uma solução importante para a otimização do processo de gerenciamento das demandas acadêmicas do Programa de Pós-Graduação em Informática da UFES. O objetivo é reduzir o trabalho manual dos funcionários da secretaria, melhorar a comunicação com os alunos e diminuir a sobrecarga de e-mails. Embora o escopo deste projeto não inclua a integração direta com os sistemas da UFES, ele representa um importante passo em direção a uma gestão mais eficiente e efetiva no PPGI.

Considerando os objetivos apresentados no Capítulo~\ref{sec-intro}, é possível afirmar que este trabalho conseguiu alcançar seu objetivo geral de desenvolver um sistema \textit{Web} que centralize as necessidades do PPGI. Ao cumprir os objetivos específicos, como o levantamento e documentação dos requisitos do módulo,  projeto, documentação da arquitetura integrada, a implementação e testes do código-fonte, é possível afirmar que o sistema é coerente e atende às necessidades do programa. É importante destacar que este trabalho não apenas otimiza os processos, mas também contribui para a modernização e agilidade das operações, tornando-as mais eficientes e fáceis de serem realizadas.

Apesar de ter seguido os passos presentes no Capítulo~\ref{sec-intro}, surgiram algumas dificuldades para a conclusão deste projeto, sendo uma das principais o levantamento e documentação de requisitos, devido a falta de conhecimento dos processos, valores possíveis em alguns campos e validações necessárias. Nesta etapa, era importante atender as reais necessidades e expectativas dos usuários, onde qualquer erro nesta fase poderia gerar um imenso retrabalho em processos futuros do desenvolvimento.

Outro problema encontrado durante o desenvolvimento deste trabalho foi a falta de familiaridade com o \textit{PrimeFaces}. Embora a ferramenta facilite na estilização das páginas, foram encontrados empecilhos ao tentar construir alguma tela ou funcionalidade que fugisse do \textit{layout} padrão.

No decorrer deste trabalho foram encontrados inúmeros desafios, contudo estes foram superados com sucesso devido ao conhecimento adquirido ao longo do curso de Engenharia da Computação, bem como os conteúdos aprendidos nas disciplinas de Engenharia de \textit{Software}, Programação Orientada a Objetos e Banco de Dados, foram primordiais para a conclusão deste projeto. 

%%% Início de seção. %%%
\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes-trabalhosfuturos}

Em termos de trabalhos futuros para melhorar o projeto, é importante considerar as possibilidades de expansão e melhoria do \emph{\imprimirtitulo}. Algumas ações que poderiam ser consideradas incluem:

\begin{itemize}
	\item Integração com outras ferramentas acadêmicas, como o Sistema Acadêmico de Pesquisa e Pós-Graduação (SAPPG), sistemas de gerenciamento de notas e calendários acadêmicos, para fornecer uma visão abrangente e atualizada de todas as informações relacionadas à pós-graduação e reduzir a duplicação de informações;
	\item Ampliação da funcionalidade do módulo, para atender ainda mais às necessidades dos usuários, por exemplo: a possibilidade de agendamento de reuniões, de geração de relatórios personalizados e alertas de vencimento de prazos em tela para melhorar a eficiência e a eficácia do sistema;
	\item Melhoria na funcionalidade de importação e exportação de arquivos, permitindo ao usuário inserir e excluir um ou vários anexos;
	\item Criação de filtros na tela e possibilitar ao usuário que ordene as colunas exibidas da forma que preferir, melhorando a usualidade do sistema permitindo que o usuário veja em tela somente a informação que ele realmente deseja;
	\item Desenvolvimento de uma nova funcionalidade para a oferta de disciplina, podendo ser realizada uma oferta em massa de várias matérias distintas de uma só vez. Esta função facilitaria a usualidade para caso um coordenador de curso deseje ofertar várias matérias para Professores distintos;
	\item Criar novas rotinas de envio de e-mail automático, por exemplo: De estatísticas com a quantidade de solicitações que ainda estão sem reposta e quantos e quais alunos estão sem número de matrícula cadastrado, auxiliando para que não haja necessidade do aluno fazer a requisição do seu número de matrícula;
	\item Adição de funcionalidades para a geração automática de histórico escolar, a partir das informações registradas no módulo de controle acadêmico;
	\item Criação de uma interface de relatórios para o coordenador do curso, permitindo acompanhar o desempenho do programa, com gráficos e estatísticas.
\end{itemize}

Em geral, é importante continuar avaliando as necessidades do PPGI e dos usuários, e trabalhar para melhorar e expandir o módulo de controle acadêmico do Marvin, de forma a atender às suas necessidades.
